\def\plane<#1>{\hbox{\ensuremath{<\!\!\!#1\!\!\!>}}}
\FIPI{2016}{10}{14}
В правильной треугольной призме $ABCA_1B_1C_1$ стороны основания
равны $3$, боковые ребра равны $1$, точка $D$ -- середина ребра
$CC_1$.

\begin{enumerate}
\item Постройте прямую пересечения плоскостей $ABC$ и $ADB_1$.
\item Найдите угол между плоскостями $ABC$ и $ADB_1$.
\end{enumerate}

\begin{solution}

Рассмотрим прямые $B_1D \in \plane<ABD_1>$ и $BC\in\plane<ABC>$.  Они
лежат в плоскости $\plane<BB_1C>$ и не параллельны. Обозначим точку
пресечения $R$. Таким образом, плоскости $\plane<ABD_1>$ и
$\plane<ABC>$ имеют общие точки $A$ и $R$, откуда прямая пересечения
-- $AR$.  Перейдем ко второй части задачи.
\addpicture{r}{pictures/\thesource_0}{0.4}

По т.~Пифагора, $B_1A = \sqrt{BB_1^2 + AB^2} = \sqrt{10}$.  Угол
$\angle RCA = 120\degree$ как внешний угол правильного $\triangle
ACB$.  Из подобия треугольников $\triangle CRD \sim \triangle BRB_1$
следует, что $CR = BC$, откуда $\triangle RCA$ --
рав\-но\-бед\-рен\-ный, $\angle CAR = 30\degree$, $\angle RAB = \angle
RAC + \angle CAB = 90\degree$. Таким образом, $BA \perp RA$. Т.к $BA$
-- проекция $B_1A$ на плоскость $\plane<ABC>$, то по теореме о трех
перпендикулярах, $B_1A \perp AR$. Получаем, что $\angle B_1AB$ --
линейный угол двугранного угла, образо\-ван\-но\-го плос\-ко\-стя\-ми
$\plane<ABC>$ и $\plane<ADB_1>$.

\begin{align*}
\tg\angle B_1AB = \frac{B_1B}{AB} = \frac 13
\end{align*}

\end{solution}

\begin{answer}
\inlinemath{\arctg{\frac 13}}
\end{answer}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:

